\section*{Задача}

Умова задачі.

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	Номер варианта & Задача & Рівень $\alpha$ & Метод  \\ \hline
	3              & 11     & 0 & дистрибутивний \\ \hline
\end{tabular}

Задача полягає у виборі одного з трьох варіантів устаткування для медичного підприємства за критеріями «безпека», «клінічні фактори», «біомедична інженерія» і «витрати». НМПП критеріїв дорівнює.

Отримані інтервальні матриці у лабораторній роботі №2

\[
D_c=\cb{\begin{array}{cccc}(1.000;1.000)&(2.000;4.000)&(1.000;2.000)&(0.250;0.500)\\(0.250;0.500)&(1.000;1.000)&(0.167;0.500)&(0.250;0.500)\\(0.500;1.000)&(2.000;6.000)&(1.000;1.000)&(0.333;1.000)\\(2.000;4.000)&(2.000;4.000)&(1.000;3.000)&(1.000;1.000)\end{array}}
\]

\[
D_1=\cb{\begin{array}{ccc}(1.000;1.000)&(2.000;4.000)&(4.000;6.000)\\(0.250;0.500)&(1.000;1.000)&(1.000;3.000)\\(0.167;0.250)&(0.333;1.000)&(1.000;1.000)\end{array}}
\]

\[
D_2=\cb{\begin{array}{ccc}(1.000;1.000)&(0.200;0.333)&(0.167;0.250)\\(3.000;5.000)&(1.000;1.000)&(0.250;0.500)\\(4.000;6.000)&(2.000;4.000)&(1.000;1.000)\end{array}}
\]

\[
D_3=\cb{\begin{array}{ccc}(1.000;1.000)&(1.000;2.000)&(0.250;1.000)\\(0.500;1.000)&(1.000;1.000)&(1.000;2.000)\\(1.000;4.000)&(0.500;1.000)&(1.000;1.000)\end{array}}
\]

\[
D_4=\cb{\begin{array}{ccc}(1.000;1.000)&(0.167;0.250)&(1.000;2.000)\\(4.000;6.000)&(1.000;1.000)&(2.000;4.000)\\(0.500;1.000)&(0.250;0.500)&(1.000;1.000)\end{array}}
\]

І ваги для них: 
\begin{eqnarray*}
	w_c&=&((0.222;0.222);(0.111;0.111);(0.222;0.222);(0.444;0.444)) \\
	w_1&=&((0.571;0.706);(0.167;0.300);(0.100;0.167)) \\ 
	w_2&=&((0.100;0.100);(0.300;0.300);(0.600;0.600)) \\
	w_3&=&((0.333;0.333);(0.333;0.333);(0.333;0.333)) \\
	w_4&=&((0.167;0.167);(0.667;0.667);(0.167;0.167)) 
\end{eqnarray*}

\subsection*{Хід роботи}

Оцінимо спектральний коефіцієнт узгодженості ІМПП і порівняємо його з пороговими значеннями. Оскільки нам потрібно це робити лише для матриць 4х4, то робимо це лише для матриці критеріїв.

Необхідно знайти ваги для критеріїв з породженних матриць та спектри для.

Матриця $C^h$ називається породженною з матриці C, коли 
\begin{equation*}
	C^h = \set{[l_{ij}^h, u_{ij}^h] \left| \system{[l_{ij}, u_{ij}],~i=h, j\neq h \\ [\lfrac 1{u_{ji}}, \lfrac 1{l_{ji}}], ~j=h, i\neq h \\ [l_{ih}^h \cdot l_{hj}^h, u_{ih}^h \cdot h_{ih}^h], ~i\neq h, j\neq h, i\neq j }\right.}
\end{equation*}

\begin{eqnarray*}
	w_c^1&=&((0.161;0.239);(0.044;0.102);(0.114;0.221);(0.479;0.660)) \\
	w_c^2&=&((0.176;0.333);(0.070;0.103);(0.333;0.511);(0.176;0.333)) \\
	w_c^3&=&((0.201;0.382);(0.032;0.068);(0.182;0.292);(0.314;0.558)) \\
	w_c^4&=&((0.106;0.214);(0.106;0.214);(0.161;0.343);(0.372;0.527)) \\
	R_c&=&\cb{\begin{array}{c}(0,0,2,2,0,0,0,0,0,0,0)\\(0,3,1,0,0,0,0,0,0,0,0)\\(0,0,2,1,1,0,0,0,0,0,0)\\(0,0,0,1,1,1,1,0,0,0,0)\end{array}}
\end{eqnarray*}

Коефіцієнт узгодженності для спектру обчислюється наступним чином:

\begin{equation*}
	k_y(R_c^k) = \cb{ 1 - \cfrac{ \frac1n \sum\limits_{j=1}^m r_j^k |j-a^k| - \sum\limits_{j=1}^m \frac{r_j^k}{n} \ln \cb{\frac{r_j^k}{n}}}{ G \sum\limits_{j=1}^m |j-\frac{m+1}2| + \ln m } } \cdot z 
\end{equation*}

де, $a^k$ - середня множини інтервальних ваг $W^k$, $z$ - булева функція, яка задає необхідні та достатні умови рівності нулю $k_y(R_c)$. $G$ - масштабний коефіцієнт.

\begin{equation*}
	G = \cfrac{n}{\ln(n) \cdot m \cdot \ln(m)}
\end{equation*}

Ну, а $k_y (D_c) = \inf\limits_{k \in [1, n]} k_y(R_c^k)$.

Спектральні коефіцієнти узгодженності:
\begin{eqnarray*}
	k_y (R_c) &=& (0.794;0.838;0.691;0.588) \\
	k_y (D_c) &=& 0.5877893406578443
\end{eqnarray*}

Порогові значення:

\begin{eqnarray*}
	T_d &=& 0.411 \\
	T_a &=& 0.794
\end{eqnarray*}

Як можна помітити, коефіцієнт узгодженності знаходиться між пороговими значеннями. Тобто експертні оцінки містять інформацію, але є сильно неузгодженими, тоді
для досягнення припустимого рівня неузгодженості варто застосовати методи підвищення узгодженості ІМПП.

Обчислимо глобальні ваги методом дистрибутивного синтезу.

Для знаходження глобальних інтервальних ваг методом дистрибутивного синтезу необхідно розв’язати таку задачу оптимізації.

\begin{eqnarray*}
	\min w_i^{glob L} &=& \sum\limits_{k=1}^m w_{ik}^L w_k^{crit}\\
	\max w_i^{glob U} &=& \sum\limits_{k=1}^m w_{ik}^U w_k^{crit}\\
\end{eqnarray*}

При таких обмеженнях

\begin{equation*}
	w^{crit} \in \set{w_k | w_k^{crit L} \leq w_k^{crit} \leq w_k^{crit U}, \sum\limits_{p=1}^K w_p^{crit} =1, k =\overline{1, m}}
\end{equation*}

Результат:

\begin{equation*}
	w^{glob}=((0.297;0.315);(0.431;0.448);(0.250;0.258))
\end{equation*}
